[$`\footnotesize \copyright 2020 \: \text {Denchai Worasawate}`$](https://www.researchgate.net/profile/Denchai-Worasawate)  


|[บทที่ 1](ch1TH.md)| [หน้าหลัก](../../README.md) | [Contents](../contentEN.md) | [สารบัญ](../contentTH.md) |
| ---------- | ---------- | ---------- | -------- |  

|[ก่อนหน้า](ch1TH.md)| [ต่อไป](ch1-02TH.md) |
| ---------- | ---------- |    

## 1.1 ปริมาณสเกลาร์และเวกเตอร์ (Scalar and Vector Quantities) 
คำว่า ปริมาณ**เวกเตอร์** หมายถึงปริมาณที่มีทั้งขนาดและทิศทาง เช่น   
-ความเร็ว ซึ่งเราต้องบอกว่ารถยนต์วิ่งด้วยความเร็วเท่าไร และวิ่งไปในทิศทางใด  
-แรง ซึ่งเราต้องบอกว่าแรงมีขนาดกี่นิวตัน และดันไปในทิศใด  
-สนามไฟฟ้า ซึ่งเป็น**แรง**แบบหนึ่ง เราจะเรียนนิยามของสนามไฟฟ้าเพิ่มเติมต่อไป

คำว่า ปริมาณ**สเกลาร์** หมายถึงปริมาณที่มีเฉพาะขนาดเท่านั้น เช่น  
-อุณหภูมิ ซึ่งไม่มีทิศทาง มีแค่ขนาดเพื่อบอกความร้อนเย็นเท่าไหร่  
-ประจุไฟฟ้า ซึ่งเป็นไม่มีทิศทาง  
ในหนังสือเรียนและในเอกสารนี้จะพิมพ์ปริมาณ**เวกเตอร์**ด้วยตัวเข้ม และปริมาณ**สเกลาร์**ด้วยตัวเอียงเช่น   
-แรง $`\mathbf F_1`$ นิวตัน [N]  
-ประจุไฟฟ้า $`Q`$ คูลอมบ์ [C, Coulomb]

เพื่อให้การเรียนและทำข้อสอบเป็นไปอย่างเรียบร้อย เวลาเขียนปริมาณ**เวกเตอร์**ไม่ต้องเขียนด้วยตัวเข้ม และปริมาณ**สเกลาร์**ไม่ต้องเขียนด้วยตัวเอียง แต่ขอให้ใส่เครื่องหมายขีดด้านบนของปริมาณ**เวกเตอร์** และเขียนตัวอักษรแบบปกติไม่ต้องพยายามเขียนให้เอียง เช่น  
-แรง $`\bar{F}_1`$ นิวตัน [N]  
-ประจุไฟฟ้า $`Q`$ or Q คูลอมบ์ [C, Coulomb]  
สำหรับเวกเตอร์พิเศษที่มีขนาดเท่ากับหนึ่งหรือเราเรียกว่าเวกเตอร์หนึ่งหน่วย (unit vector) ในหนังสือเรียนและในเอกสารนี้จะใช้ $`\mathbf a`$ แต่เวลาเขียนขอให้ใส่หมวกให้ด้วยเพื่อให้รู้ว่าเป็นเวกเตอร์หนึ่งหน่วย เช่น $`\hat{a}`$  
ตัวอย่างเวกเตอร์ในระบบพิกัดแบบคาร์ทีเซียน (Cartesian Coordinate System)  
สนามไฟฟ้าเราจะใช้ตัวแปรเป็น $`\mathbf E`$ โดย $`\mathbf E`$ จะมี 3 ทิศทางที่ตั้งฉากกัน ซึ่งมีได้หลายแบบ และเราจะเรียนต่อไป แต่แบบที่ง่ายและคุ้นเคยที่สุดคือ $`\mathbf E = E_x \mathbf a_x+E_y \mathbf a_y+E_z \mathbf a_z `$ เมื่อ $`E_x`$ $`E_y`$ และ $`E_z`$ เป็นปริมาณสเกลาร์ $`\mathbf a_x`$ $`\mathbf a_y`$ และ $`\mathbf a_z`$ เป็นเวกเตอร์หนึ่งหน่วยที่ชี้ไปในทิศ $`x`$ $`y`$ และ $`z`$ ตามลำดับ
|[ก่อนหน้า](ch1TH.md)| [ต่อไป](ch1-02TH.md) |
| ---------- | ---------- |    


[$`\footnotesize \copyright 2020 \: \text {Denchai Worasawate}`$](https://www.researchgate.net/profile/Denchai-Worasawate)  



